\introducao

Ainda que possível, digitalizar e depois imprimir um documento não é o método
adequado para obter uma cópia, para esse propósito existem instrumentos específicos e adequados, as máquinas de reprografia. Para cada tarefa há uma ferramenta adequada.

Em matemática a redação de texto em geral exige a inclusão de gráficos, imagens, símbolos, caracteres gregos, equações, fórmulas, enumeração desses elementos e referências cruzada a eles. O sistema \TeX$\backslash$\LaTeX\ é uma ferramenta
apropriada para manipular e/ou construir esses elementos.

A classe estilo usa o sistema \TeX$\backslash$\LaTeX\ e foi concebida para ser um
instrumento adequado para a construção de trabalhos acadêmicos/científicos de acordo com as normas de formatação do curso de Matemática do Departamento de Tecnologias e Linguagens - DTL.

\section*{O que é a classe Estilo?}

A classe \estilo\ é uma extensão da classe \ttt{scrbook}, que é parte do koma-script. Sua adoção não é obrigatória, apenas é muito incentivada.

\section*{Por que usar a classe Estilo?}

Para não se preocupar com normas de formatação, concentrar-se no conteúdo e
aproveitar todos os benefícios que o \LaTeX\ oferece para a edição
de teorema, fórmulas, equações, imagens, e outros. Para construir documentos tipograficamente coerentes, organizados e inserir elementos tipográficos como capa, folha de rosto, sumário, notas de rodapé, anexos, apêndices e outros
de forma intuitiva e simples, com um único comando ou ambiente.

\ajuste %%% necessário 